面子文化vs恥感文化

世道人生：面子文化vs恥感文化
（李怡） - 李怡

30多年前，一位台灣旅美作家在大陸生活了幾年後，跟我談到中國人的民族性格：「見不得人家比自己好」，「見不得人家比自己差」，也「見不得人家跟自己一樣」。換句話說，就是永遠在同別人比較中「自我感覺良好」。

最近中共官媒的兩篇文章〈日本諾獎「井噴」背後潛藏危機〉、〈股市重挫暴露美國隱憂〉，盡顯這種性格。中美貿易戰，中國經濟不停下滑，美國卻一直向好，突然有一天股市大跌，於是中國忙不迭幸災樂禍：「你也有今天」。

「井噴」原指開採油井突然爆噴石油，中國大陸把它用在形容某種「量」的突然激增。

在講日本諾獎那篇酸葡萄文章中，把日本長期持續在科研上的努力，形容為「井噴」般突然，把從2000年以來日本連年獲獎，說成不是反映今天而是反映30年前的科研成就，那時日本經濟如日中天。

又把日本人對近年科研水平下跌的自省，說成是因為缺錢。於是得出的結論是，中國最近十幾年大舉投入科研經費，「未來中國應該也會湧現一些諾獎得主」。

對中國和日本的社會、學術環境稍有了解的人，是不是覺得很可笑？中國假博士、假論文氾濫，科研經費60%用於開會、出差（趁機旅遊）。若政治體制不改變，科研水平莫說幾十年，怕100年都追不上日本。

日本作為一個1.26億人的島國，在18年間拿下18個諾貝爾獎，僅次於美國。美國是一個移民國家，一些諾獎得主是外國到美國的移民。日本並非移民國家。因此，日本是真正本土科學家得到的諾獎。

日本獨特的精神文化，來自傳統並已經內化成日本民族性格的「菊與刀」。恬淡靜美的「菊」是日本萬世一系的皇室家徽，兇狠決絕的「刀」是武士道文化象徵。這種民族性格的內在對立性，具有由情感因素所促成的自反而轉化的動力，就是日本獨特的「恥感文化」。

「恥感文化」使日本人愛作自我反省。在上世紀日本經濟如日中天的80年代，哈佛教授Ezra Vogel 1979年出版一本書《日本第一》，轟動西方，但日本官方民間並沒有沾沾自喜，反而引來警覺和自省。日本影視界和出版界接連推出了一批憂患反省之作：《日本沉沒》、《日本即將崩潰》、《日本的危機》、《日本的劣勢》等等。

到1990年代初日本經濟泡沫爆破，出現大倒退，進入了平成大蕭條時期。

國際媒體這20多年一直報道日本經濟不振，中國輿論反復說日本失去20多年，對於國際輿論「唱衰」日本，日本人極少反駁，社會也沒有因為經濟長期走不出蕭條而恐慌，相反日本人也應聲附和，自己唱衰自己。日本的「恥感文化」，認為沒有做好一件事，是自己的羞恥，與他人無關，唱是唱不衰一個國家的。

受經濟低迷刺激，日本經恥感自反而轉化為「刀」，即投入最大資源於科學研究，磨練現代的刀──科學的利器。

與恥感文化相對的，是中國人的面子文化。日本18年出了18位諾獎得主，原因很多，若從民族性來看就是恥感文化的動力；而中國酸葡萄的文章，引用日本的自反論述，來講日本的「潛藏危機」，就是面子文化的表現。恥感文化帶來動力，面子文化就為國民製造自慰器。

李怡

上一則
上一則
沙土上沒地基的高樓 (戴耀廷)

下一則
下一則
特朗普錯了 聯儲股市碰不得 (賀江兵)